\documentclass[hidelinks,a4paper,12pt]{report}

\usepackage{alltt, fancyvrb, url}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath,amssymb,stmaryrd,mathtools,alltt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{algorithmic, algorithm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{cleveref,amsmath,amssymb,stmaryrd,mathtools,alltt,algorithm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[italian]{babel}


\begin{document}

\include{frontespizio}

\tableofcontents

\chapter{Introduzione}
Il tirocinio si è svolto all'interno del laboratorio Pervasive Software (PSLab) in via Sacchi 3, Cesena. \\
L'obiettivo del tirocinio è quello di costruire un sistema software che permetta a più dispositivi Meta 2 di condividere oggetti virtuali nello stesso spazio fisico. \\
Il problema della condivisione dello spazio nel campo della realtà aumentata (AR) viene solitamente risolto attraverso l'utilizzo di Marker. I Marker sono particolari immagini di riferimento che possono essere inquadrate e riconosciute da un sistema di visione artificiale e permettono di sovrapporvi quindi i contenuti digitali.\\
Meta 2 segue una filosofia diversa di tipo markerless e non offre nessun supporto al riconoscimento e alla gestione dei marker. L'obiettivo è quello dunque di modellare un sistema di calibrazione che permetta, senza l'utilizzo di marker, di sincronizzarsi con quello che è un mondo condiviso tra tutti.

\chapter{Tecnologie}
Gli strumenti e le tecnologie usate all'interno del tirocinio sono:
\begin{itemize}
 \item Meta 2: visore di realtà aumentata;
 \item Unity 3D: motore grafico 3D per la gestione degli oggetti visualizzati attraverso il visore. Meta 2 fornisce un SDK apposito;
 \item C\#: linguaggio di programmazione ad oggetti utilizzato per creare script compilati ed eseguiti da Unity;
 \item Git: software per il controllo di versione del progetto;
 \item LaTeX: linguaggio di markup per la redazione della documentazione sotto distribuzione MiKTeX per Windows.
\end{itemize}

\chapter{Attività}
\section{Esplorazione delle tecnologie}
La prima parte del tirocinio è stata impiegata per apprendere il funzionamento e le principali componenti del motore grafico Unity. In particolare sono stati seguiti un paio di tutorial per comprendere le principali macro componenti: GameObject, Prefab, Assets, Material, Script; per poi approfondire l'infrastruttura multiplayer offerta dal motore. \\
Successivamente è iniziato l'utilizzo del visore Meta 2 per sperimentare le funzionalità offerte e le principali componenti del SDK Unity. 

\section{Analisi del problema}
Il problema deriva da quella che è la filosofia dei dispositivi Meta 2.
Ad ogni esecuzione Meta 2 richiede la calibrazione del dispositivo all'utente. \\
Non appena finita la calibrazione vengono definiti gli assi di orientamento e l'origine del sistema. In particolare gli occhi dell'utente diventano l'origine, l'asse x quello verticale verso l'alto, l'asse y orizzontale verso destra e l'asse z perpendicolare ad essi ed uscente.\\
Dato che la definizione del sistema di riferimento viene effettuata dopo la calibrazione è esclusa la possibilità di lanciare ogni volta l'applicazione in un punto specifico dello spazio e supporre che le coordinate siano sempre circa le stesse. \\
\'E necessario quindi definire una procedura che sia in grado di costruire un sistema di riferimento coerente con il mondo condiviso partendo da un punto di origine a dai suoi assi. \\
Per farlo si possono sfruttare i sensori di prossimità dei Meta 2 e utilizzare il depth occlusion. Il depth occlusion nasconde o mostra un elemento digitale a seconda che si trovi dietro o davanti un elemento fisico. Il dispositivo è in grado di farlo grazie alla mesh dell'ambiente fisico che ricostruisce in fase di calibrazione.
Sfruttando questa possibilità si può creare un oggetto, che potrebbe assomigliare ad un mirino, ad una distanza prefissata (es. P\textsubscript{x,y,z}(0,0,0.5)) e richiedere all'utente di allinearlo con quelli che sono i punti di interesse collocati precedentemente e appositamente nel luogo fisico. \\
Per la costruzione bastano 3 punti:
\begin{itemize}
 \item Origine
 \item Asse X
 \item Asse Y
\end{itemize}
l'asse Z può essere calcolato semplicemente effettuando il prodotto vettoriale tra i due assi X e Y. \\

\noindent Inizialmente si è pensato che bastasse il punto dell'origine e la direzione degli assi X e Y indicati dall'utente ruotando semplicemente la testa.\\
Questa non è un ottima idea in quanto si identificano gli assi del mondo come se fossero unicamente paralleli o perpendicolari a quelli del visore. Questo introduce dei problemi perché il dispositivo, dopo la calibrazione dell'utente, non crea mai gli assi perfettamente paralleli/perpendicolari a quelli definiti nello spazio fisico.\\
Prendendo invece 3 punti va all'utente l'onere di effettuare una calibrazione precisa per evitare che gli assi rilevati non combacino con quelli definiti. \\
Questi punti ottenuti dall'utente potrebbero generare, nella stragrande maggioranza dei casi, un sistema di riferimento con assi non ortogonali introducendo una distorsione della forma degli oggetti. \\
Per evitare questa situazione si utilizza una procedura di questo tipo:
\begin{enumerate}
 \item L'utente, attraverso il processo di calibrazione, definisce origine, asse X e asse Y (non necessariamente perpendicolari tra loro) definendo così un piano
 \item L'asse Z viene calcolato come prodotto vettoriale tra X e Y risultando quindi ortogonale al piano definito
 \item L'asse Y viene corretto e calcolato come prodotto vettoriale tra X e Z
\end{enumerate}

\section{Procedura di calibrazione}
La procedura di calibrazione è un insieme ordinato di fasi dopo le quali si ottengono le informazioni necessarie all'identificazione del sistema di riferimento del mondo. \\
Risulta molto semplice definire questo comportamento attraverso una macchina a stati [\ref{img:statemachine}]. In particolare l'implementazione prevedere le seguenti fasi:
\begin{itemize}
 \item SettingOrigin: stato di inizio della procedura; l'utente deve allineare il mirino con il punto di origine del mondo e premere un pulsate per confermare. La procedura inizia non appena ricevuto l'evento di fine della mappatura dell'ambiente fisico da parte del visore;
 \item SettingX: l'utente deve allinearsi con il punto relativo all'asse X;
 \item SettingY: analogamente all'asse x l'utente deve allinearsi con il punto Y;
 \item CalibrationEnd: la calibrazione è conclusa, l'utente può decidere se ricominciare la procedura o confermare;
 \item CalibrationFailed: nel caso in cui gli assi siano paralleli e non sia possibile ottenere un asse Z e quindi definire un sistema di riferimento si entra in uno stato di fallimento. Questa situazione può derivare da una cattiva calibrazione da parte dell'utente. Richiede la pressione di un pulsante per reiniziare la procedura;
 \item CalibrationSuccess: i dati necessari alla calibrazione sono stati ottenuti. L'utente può confermare il sistema di riferimento rilevato o reinizare da capo.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.99\columnwidth]{images/calibration.png}
    \caption{Macchina a stati del processo di calibrazione.}
    \label{img:statemachine}
  \end{center}
\end{figure}

\noindent Durante ciascun stato della calibrazione l'utente è supportato da una semplice interfaccia grafica che gli indica le operazioni da effettuare.\\
Terminata la procedura viene costruita la matrice di trasformazione. I vettori ottenuti nel processo devono essere normalizzati. \\
La procedura di normalizzazione consiste nel correggere la dimensione del vettore in modo che preservi la sua direzione ma che abbia dimensione unitaria. Così facendo qualsiasi punto che giace nella retta identificata dalle coordinate del vettore (x,y,z) assume lo stesso valore (x',y',z'). \\
Questo significa che non importa a che distanza viene preso un punto dall'origine ma solamente la direzione in cui viene preso.\\
Ad esempio dati due vettori:\\
$v = \begin{pmatrix} 3&0&0&0\\ \end{pmatrix}$\\
$v' = \begin{pmatrix} 1/4&0&0&0\\ \end{pmatrix}$\\
si ottiene lo stesso vettore normalizzato:\\
$v'' = \begin{pmatrix} 1&0&0&0\\ \end{pmatrix}$\\\\


\section{Matrice di trasformazione coordinate}
La trasformazione di un punto o di un vettore da un sistema di riferimento all'altro richiede la costruzione di una matrice di trasformazione particolare (matrice del cambiamento di base). \\
Questa matrice può essere costruita molto semplicemente mettendo in colonna i vettori x, y, z, origine rilevati nel processo di calibrazione. Questo è possibile perché i vettori del sistema di riferimento del visore sono i vettori della base canonica. \\

\begin{center}
$C = \begin{bmatrix} 
					 1&0&0&0\\
					 0&1&0&0\\
					 0&0&1&0\\
					 0&0&0&1\\ 
	\end{bmatrix}$ \\
\end{center}

\noindent Supponendo quindi di identificare questi vettori e questa origine relativi al mondo:\\

\begin{center}
\noindent
$x = \begin{pmatrix} 0&1&0&0\\ \end{pmatrix}$\\
$y = \begin{pmatrix} 2&0&0&0\\ \end{pmatrix}$\\
$z = \begin{pmatrix} 0&0&1&0\\ \end{pmatrix}$\\
$o = \begin{pmatrix} 1&1&1&1\\ \end{pmatrix}$\\
\end{center}


\noindent La matrice del cambiamento di base che trasforma le coordinate espresse nella base B del mondo a coordinate in base C del visore è:\\

\begin{center}
$M\textsubscript{B,C} = \begin{bmatrix} 0&2&0&1\\
										1&0&0&1\\
										0&0&1&1\\
										0&0&0&1\\
						\end{bmatrix}$ \\
\end{center}


\noindent La matrice che si occupa della trasformazione contraria da coordinate del visore a quella del mondo è semplicemente l'inversa:\\

\begin{center}
$M\textsubscript{C,B} = M\textsubscript{B,C}^{-1} = \begin{bmatrix} 0&2&0&1\\
																	1&0&0&1\\
																	0&0&1&1\\
																	0&0&0&1\\ 
													\end{bmatrix}^{-1}
												  = \begin{bmatrix} 0&1&0&-1\\
												  					1/2&0&0&-1/2\\
												  				    0&0&1&-1\\
												  				    0&0&0&1\\
												    \end{bmatrix}$ \\
\end{center}


\noindent Queste due matrici permettono la conversione di un qualsiasi punto o vettore da un sistema di riferimento all'altro semplicemente moltiplicando la matrice corrispondente per il vettore stesso:\\

\begin{center}
\noindent $v\textsubscript{C} = M\textsubscript{B,C} * v\textsubscript{B}$\\
$v\textsubscript{B} = M\textsubscript{C,B} * v\textsubscript{C}$\\
\end{center}


\noindent Nel sistema è implementata una classe che modella i concetti sopra elencati e che permette in modo semplice di effettuare la trasformazione di un punto tra i due sistemi di riferimenti richiamando i metodi \texttt{ToLocal(Vector3 v)} e \texttt{ToWorld(Vector3 v)}. \\ La classe è di carattere globale e quindi implementata come singleton. La procedura di calibrazione si occupa della sua inizializzazione.\\\\

\noindent Vale la pena osservare che viene aggiunto un quarto vettore (da qui Matrice4x4) per tenere conto dell'origine del sistema di riferimento. Questo deriva dalla differenza tra punti e vettori: i vettori sono indipendenti dall'origine a differenza dei punti. \\
Così facendo quando si moltiplica la matrice di trasformazione con un vettore è necessario tenere conto della sua natura (se è effettivamente un vettore o è un punto) e si pone il 4 elemento del vettore rispettivamente a 0 o 1. In questo modo il prodotto nel caso sia tra matrice e punto tiene conto anche dell'origine sommandogli le coordinate.

\clearpage

\section{Rotazione}
Nella situazione attuale persiste ancora il problema di come trasformare la rotazione di un oggetto tra i due sistemi di riferimento. \\
La matrice di trasformazione permette di modificare correttamente solo quella che è la posizione, intesa come baricentro, di un oggetto. \\
Per ruotare l'intero oggetto è necessario possedere i vertici e applicare ad ognuno la matrice di trasformazione tenendo però conto che la rotazione deve essere fatta intorno al baricentro. \\
Su Unity è possibile prendere i vertici di un oggetto attraverso la sua mesh. Questi punti sono descritti però in coordinate locali con origine nel baricentro assi e uguali a quelli di Unity. Per questo motivo la trasformazione da applicare risulta diversa da quella precedente e in particolare deve avere come quarta colonna il vettore $v\textsubscript{4} = \begin{pmatrix} 0&0&0&1\\ \end{pmatrix}$ per evitare di applicare anche la traslazione dall'origine.
Modificando la mesh viene modificata solamente la visualizzazione mentre non viene modificata la rotazione intrinseca dell'oggetto;
è necessario adottare un approccio diverso calcolando gli angoli tra gli assi dei due sistemi di riferimento. \\
Sfortunatamente nel tempo rimanente non è stato possibile costruire una soluzione ben funzionante.

\chapter{Conclusioni}
\'E stata una esperienza decisamente positiva che mi ha messo alla prova e mi ha permesso di imparare e approfondire diverse tecnologie e diversi aspetti.\\
In particolare ho capito l'importanza dell'algebra lineare nello sviluppo di applicazioni che richiedono trasformazioni matematiche di punti nello spazio.\\
Ho utilizzato per la prima volta un dispositivo di realtà aumentata come i Meta 2 apprezzando le potenzialità di queste tecnologie e scontrandomi con i difetti derivati dalla scarsa letteratura e dall'ancora limitato utilizzo.\\
Dal punto di vista del risultato prodotto mi sento abbastanza soddisfatto anche se mi dispiace non essere riuscito a costruire un sistema completo che gestisse correttamente la rotazione degli oggetti. \\
Questa ultima attività in particolare mi ha portato via una buona fetta della parte finale di tirocinio ottenendo pochi risultati. \\
Sarebbe molto interessante continuare per concludere il sistema e testarlo su una infrastruttura di realtà aumentata cooperativa.
 
\end{document}